\documentclass[a4paper, 11pt]{article}
\usepackage{geometry}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{a4wide}
\usepackage{ulem}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{german}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{epic}
\usepackage{enumerate}
\usepackage [latin1]{inputenc}
\geometry{a4paper,left=25mm,right=25mm,top=10mm,bottom=15mm}
\renewcommand{\baselinestretch}{1.5}
\newcommand{\ol}{\overline}
\newcommand{\makeline}{\hrule\vspace{5pt}}
\newcommand{\ip}[2]{\left< #1, #2 \right>}

\title{2. Übungsblatt zu Software Qualität}
\author{Michel Meyer, Manuel Schwarz}

\begin{document}
  \maketitle

  \section*{Aufgabe 2.1}
	\subsection*{(a)}
	Das magische Dreieck veranschaulicht die Beziehung zwischen den Komponenten \textbf{Qualität}, \textbf{Kosten} und \textbf{Zeit} eines (Software-)Projektes. Soll in eine dieser Komponenten optimiert werden (d.h.\ höhere Qualität, weniger Kosten oder weniger Zeit), so muss mindestens eine der beiden anderen Komponenten vernachlässigt werden.\\
	Veranschaulicht wird diese Beziehung meist durch drei orthogonale Achsen, die jeweils für eine der drei Komponenten stehen und auf denen ein Punkt die "`Höhe"' der Komponente symbolisiert. Diese Punkte können nun verschieden angepasst werden, allerdings muss die dreieckige Fläche, die die drei Punkte aufspannen, immer gleich bleiben (die Fläche steht für die verfügbaren Gesamtressourcen).
	\subsection*{(b)}
	Beispiele:
	\begin{itemize}
		\item Möchte man in der gleichen Zeit eine \textbf{höhere Qulität} erreichen, so muss man mehr Kosten in Anspruch nehmen.
		\item Möchte man bei gleichen Kosten die \textbf{Zeit verkürzen}, so entstehen Abzüge in der Qualität.
		\item Etwas widersprüchlich wird es im folgenden Beispiel: Man lässt die Qualität konstant, \textbf{optimiert die Kosten} und nimmt dafür eine längere Zeit in Anspruch. Jedoch fallen bei länger dauernden Projekten auch immer höhere Laufkosten an.
	\end{itemize}
	\section*{Aufgabe 2.2}
  \subsection*{(a)}
  Die folgende Tabelle zeigt die gültigen Äquivalenzklassen (GÄ) und die ungültigen Äquivalenzklassen (UÄ):
  \begin{center}
		\begin{tabular}[h]{|l|p{4,8cm}|p{3,5cm}|p{4,5cm}|}\hline
			-               & Vorgabe                                                    & GÄ                                                                  & UÄ                                                                  \\\hline
			Material        & \parbox{5cm}{$x \in$\\ \{"`Ton"', "`Marmor"', "`Granit"'\}}& \parbox{4cm}{$A_1$ = "`Ton"' \\ $A_2$ = "`Marmor"' \\ $A_3$ = "`Granit"'} & \parbox{5cm}{$A_7$ ist nicht "`Ton"',\\ "`Marmor"' oder "`Granit"'}   \\\hline
			Länge           & $17cm \leq x \leq 68cm$                                    & $17cm \leq A_4 \leq 68cm$                                             & \parbox{5cm}{$A_8 < 17cm$ \\ $A_9 > 68cm$}                              \\\hline
			Menge           & $1 \leq x \leq 9999$                                       & $1 \leq A_5 \leq 9999$                                                & \parbox{5cm}{$A_{10} < 1$ \\ $A_{11} > 9999$}                                 \\\hline
			Auftragsnummer  & \parbox{4cm}{Beginnt mit "`F"',\\endet mit "`2"'}          & \parbox{4cm}{$A_6$ beginnt mit "`F"'\\ und endet mit "`2"'}                   & \parbox{5cm}{$A_{12}$ beginnt nicht mit "`F"',\\ $A_{13}$ endet nicht mit "`2"'} \\\hline
		\end{tabular}
	\end{center}

  \subsection*{(b)}
  \footnotesize
  \begin{center}
    \begin{tabular}{|l|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|}\hline
      Testfälle           & 1               & 2   & 3   & 4   & 5   & 6   & 7   & 8   & 9   & 10  \\\hline\hline
      getestete Ä-Klassen & A1, A4, A5, A6  & A2  & A3  & A7  & A8  & A9  & A10 & A11 & A12 & A13 \\\hline
      Fliesenart          & Ton   & Marmor & Granit    & Stein & Ton & Marmor & Granit & Ton & Marmor & Granit \\\hline
      Kantenlänge         & 17              & 68  & 17  & 68  & 16  & 69  & 17  & 68  & 17  & 68  \\\hline
      Liefermenge         & 1             & 9999  & 1 & 9999  & 1 & 9999  & 0 & 10000 & 1 & 9999  \\\hline
      Auftragsnummer      & F12             & F22 & F32 & F42 & F52 & F62 & F72 & F82 & A92 & F93 \\\hline
    \end{tabular}
  \end{center}
  \normalsize
  Eine obere Grenze für die Kantenlänge liegt jeweils bei den Testfällen 2, 4, 5, 8 und 10 vor.\\
  Eine untere Grenze für die Kantenlänge liegt dementsprechend bei den Testfällen 1, 3, 6, 7 und 9 vor.\\
  Die obere Grenze für die Liefermenge liegt bei den Testfällen 2, 4, 6, 7 und 10 vor.\\
  Schließlich liegt die untere Grenze für die Liefermenge bei den Testfällen 1, 3, 5, 8 und 9 vor.

  \subsection*{(c)}
\end{document}
